\documentclass[ignorenonframetext,11pt]{beamer}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfarrows,pgfnodes}
\usepackage{url}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pstricks}
\usepackage[vcentermath]{youngtab}
\newtheorem{defn}{Definici\'{o}n}
\newtheorem{ex}{Ejemplo}
\newtheorem{prob}{Problema}
\newtheorem{propie}{Propiedades}
\newtheorem{obs}{Observaci\'{o}n}

\mode<presentation> {
  \usetheme{Warsaw}
  \setbeamercovered{transparent}
}


\newtheorem{thm}{Teorema}[section]
%\mode<presentation> {
%  \usetheme{Malmoe}
%  \useinnertheme{circles}
%  \setbeamertemplate{bibliography item}[text]
%
%  \definecolor{artbasecolor}{rgb}{1,.5,0}
%  \colorlet{artcolor}{artbasecolor!90!black}
%  %\usecolortheme[named=artcolor]{structure}
%
%  \setcounter{secnumdepth}{-1}
%}

\title[Algebra Lineal]{Algebra Lineal\\Aplicaciones de Sistemas de Ecuaciones Lineales}
\author[Osvaldo Venegas]{Prof.-Dr. Osvaldo Venegas}
%\date{07 Mayo 2007}
\institute{Facultad de Ingenier\'{\i}a\\Dpto. de Cs. Matem\'{a}ticas y
F\'{\i}sicas}

% replace 'placeholder' with own logo image
%\pgfdeclareimage[height=1cm]{logo}{placeholder}
%\logo{\pgfuseimage{logo}}

\Ylinethick 0.5pt

%% Macros for Bratteli diagrams
%% redefine numbering commands for specific uses
\newcommand{\irrIione}{1}
\newcommand{\irrIi}{\large\young(\irrIione)}

\newcommand{\irrIIione}{1}
\newcommand{\irrIIitwo}{2}
\newcommand{\irrIIi}{\large\young(\irrIIione\irrIIitwo)}

\newcommand{\irrIIiione}{1}
\newcommand{\irrIIiitwo}{2}
\newcommand{\irrIIii}{\large\young(\irrIIiione,\irrIIiitwo)}

\newcommand{\irrIIIione}{1}
\newcommand{\irrIIIitwo}{2}
\newcommand{\irrIIIithree}{3}
\newcommand{\irrIIIi}{\large\young(\irrIIIione\irrIIIitwo\irrIIIithree)}

\newcommand{\irrIIIiione}{1}
\newcommand{\irrIIIiitwo}{2}
\newcommand{\irrIIIiithree}{3}
\newcommand{\irrIIIii}{\large\young(\irrIIIiione\irrIIIiitwo,\irrIIIiithree)}

\newcommand{\irrIIIiiione}{1}
\newcommand{\irrIIIiiitwo}{2}
\newcommand{\irrIIIiiithree}{3}
\newcommand{\irrIIIiii}{\large\young(\irrIIIiiione,\irrIIIiiitwo,\irrIIIiiithree)}

\graphicspath{{FigClase1-aplic-SEL}}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\section{Contenidos}

\begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  % \tableofcontents
\begin{enumerate}

\item<1-> Aplicaciones.

\item<2-> Asignaci\'{o}n de Recursos.

\item<3-> An\'{a}lisis de Redes.

\item<4-> Problemas Miscel\'{a}neos.


\end{enumerate}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Aplicaciones}

\subsection{Asignaci\'{o}n de Recursos}

\begin{frame}
  \frametitle{Asignaci\'{o}n de Recursos}


Existen tantas aplicaciones de los sistemas de ecuaciones lineales
(SEL) que una sola secci\'{o}n no ser\'{\i}a suficiente. Esta secci\'{o}n
presentar\'{a} s\'{o}lo unas cuantas de ellas con el prop\'{o}sito de ilustrar
los diversos entornos en los cuales se presenta.

\bigskip

\bigskip
 \pause

Much\'{\i}simas aplicaciones de los SEL involucran la asignaci\'{o}n de
recursos limitados sujetos a un conjunto de restricciones.





\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\begin{frame}
\frametitle{Asignaci\'{o}n de recursos}

 \begin{exampleblock}{Ejemplo1:}
 Una bi\'{o}loga ha colocado tres cepas
bacterianas (denotadas como I, II, III) en un tubo de ensayo,
donde ser\'{a}n alimentadas con tres distintas fuentes alimenticias
(A, B y C). Cada d\'{\i}a 2300 unidades de A, 800 de B y 1500 de C se
colocan en el tubo de ensayo, y cada bacteria consume cierto
n\'{u}mero de unidades en cada alimento por d\'{\i}a, como se muestra en la
tabla siguiente. ?`Cu\'{a}ntas bacterias de cada cepa pueden coexistir
en el tubo de ensayo y consumir todo el alimento?.\pause
 \end{exampleblock}

\medskip
\begin{center}
{\small{
\begin{tabular}{lccc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
   & Cepa & Cepa & Cepa \\
   & {\small{Bacteriana I}} & Bacteriana II & Bacteriana III \\\hline
  Alimento A & 2 & 2 & 4 \\
  Alimento B & 1 & 2 & 0 \\
  Alimento C & 1 & 3 & 1 \\\hline
\end{tabular}}}
\end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\begin{frame}
%\frametitle{La integral como l\'{\i}mite de sumas}

\begin{alertblock}{Soluci\'{o}n}

Sean $x_1$, $x_2$ y $x_3$ los n\'{u}meros de bacterias de las cepas I,
II y III, respectivamete.

\pause

Como cada una de las bacterias de $x_1$ de la cepa consume 2
unidades de A por d\'{\i}a, la cepa I consume un total de $2x_1$
unidades por d\'{\i}a. De modo similar la cepa II y III consumen un
total de $2x_2$ y $4x_3$ unidades de alimento A diariamente. Como
requeremos acabar con las 2300 unidades de A, tenemos la ecuaci\'{o}n:

\pause

$$2x_1+2x_2+4x_3=2300.$$

\pause

De manera an\'{a}loga, obtenemos las ecuaciones correspondientes al
consumo de B y C.

\pause

$$\begin{tabular}{lcl}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $x_1+2x_2$ & = & 800 \\
  $x_1+3x_2+x_3$ & = & 1500 \\
\end{tabular}$$

\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
%\frametitle{La integral como l\'{\i}mite de sumas}

\begin{alertblock}{Continuaci\'{o}n de Soluci\'{o}n:}
As\'{\i}, tenemos un sistema de tres ecuaciones lineales con tres
variables. La reducci\'{o}n por filas de la correspondiente matriz
aumentada nos da:

\pause

$$\begin{bmatrix}
  2 & 2 & 4 & | & 2300\\
  1 & 2 & 0 & | & 800\\
  1 & 3 & 1 & | & 1500\\
\end{bmatrix}\Longrightarrow \begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 & | & 100\\
  0 & 1 & 0 & | & 350\\
  0 & 0 & 1 & | & 350\\
\end{bmatrix}.$$

\pause

Por lo tanto, $x_1=100$, $x_2=350$ y $x_3=350$. La bi\'{o}loga deber\'{\i}a
colocar 100 bacterias de cepa I y 350 de cada una de las cepas II
y III en el tubo de ensayo si desea que todo el alimento sea
consumido.
\end{alertblock}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
%\frametitle{Asignaci\'{o}n de recursos}

 \begin{exampleblock}{Ejemplo 2:}
Repita el ejemplo 1 utilizando los datos acerca del consumo diario
de alimento (en unidades por d\'{\i}a) que se muestran en la tabla de
m\'{a}s abajo. Estime esta vez que 1500 unidades de A, 3000 de B y
4500 de C ser\'{a}n colocadas en el tubo de ensayo cada d\'{\i}a.

\pause

\end{exampleblock}

\medskip
\begin{center}
{\small{
\begin{tabular}{lccc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
   & Cepa & Cepa & Cepa \\
   & {\small{Bacteriana I}} & Bacteriana II & Bacteriana III \\\hline
  Alimento A & 1 & 1 & 1 \\
  Alimento B & 1 & 2 & 3 \\
  Alimento C & 1 & 3 & 5 \\\hline
\end{tabular}}}
\end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\begin{frame}
%\frametitle{La integral como l\'{\i}mite de sumas}

\begin{alertblock}{Soluci\'{o}n}

Sean $x_1$, $x_2$ y $x_3$ los n\'{u}meros de bacterias de cada tipo.

\pause
\medskip

La matriz aumentada para el sistema lineal resultante y la
correspondiente forma reducida escalonada son:

\pause
$$\begin{bmatrix}
  1 & 1 & 1 & | & 1500\\
  1 & 2 & 3 & | & 3000\\
  1 & 3 & 5 & | & 4500\\
\end{bmatrix}\Longrightarrow \begin{bmatrix}
  1 & 0 & -1 & | & 0\\
  0 & 1 & 2 & | & 1500\\
  0 & 0 & 0 & | & 0\\
\end{bmatrix}.$$

\pause

\medskip

Observamos que en este caso tenemos m\'{a}s de una soluci\'{o}n, dada por:

$$\begin{tabular}{lcl}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $x_1-x_3$ & = & 0 \\
  $x_2+2x_3$ & = & 1500 \\
\end{tabular}$$

\end{alertblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
%\frametitle{La integral como l\'{\i}mite de sumas}

\begin{alertblock}{Continuaci\'{o}n de Soluci\'{o}n:}
Haciendo $x_3=t$, se obtiene que $x_1=t$, $x_2=1500-2t$ y $x_3=t$.
\pause

\medskip

En un problema aplicado debemos ser cuidadoso para interpretar de
manera adecuada las soluciones. Por supuesto que el n\'{u}mero de
bacterias no puede ser negativo.

\pause

\medskip

Por consiguiente, $t\geq 0$ y $1500-2t\geq 0$. Esta \'{u}ltima
desigualdad implica que $t\leq 750$, de modo que tenemos $0\leq
t\leq 750$.

\pause
\medskip

Como el n\'{u}mero de bacterias debe ser un n\'{u}mero entero, existen
exactamente 751 valores de $t$ que satisfacen la igualdad.
Entonces, nuestras 751 soluciones son de la forma:

\end{alertblock}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
%\frametitle{La integral como l\'{\i}mite de sumas}

\begin{alertblock}{Continuaci\'{o}n de Soluci\'{o}n:}


$$\begin{bmatrix}
  x_1 \\
  x_2 \\
  x_3 \\
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
  t \\
  1500-2t \\
  t \\
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
  0 \\
  1500 \\
  0 \\
\end{bmatrix}+t\begin{bmatrix}
  1 \\
  -2 \\
  1 \\
\end{bmatrix},$$

\medskip

\pause

una para cada valor entero de $t$ tal que $0 \leq t \leq 750$.
(Por lo tanto, aunque matem\'{a}ticamente este sistema tiene un n\'{u}mero
infinito de soluciones, \emph{f\'{\i}sicamente} existe s\'{o}lo un n\'{u}mero
finito).

\end{alertblock}


\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\section{An\'{a}lisis de Redes}

\subsection{An\'{a}lisis de Redes}

\begin{frame}
\frametitle{An\'{a}lisis de Redes}


Muchas situaciones pr\'{a}cticas dan origen a las redes: redes de
transporte, redes de comunicaciones y redes econ\'{o}micas, por
nombrar algunas. Merecen especial atenci\'{o}n los posibles
\emph{flujos} a trav\'{e}s de las redes. Por ejemplo, el flujo de
veh\'{\i}culos a trav\'{e}s de una red de carreteras, el flujo de
informaci\'{o}n a trav\'{e}s de una red de datos, y los bienes y servicios
que fluyen a trav\'{e}s de una red econ\'{o}mica.

\medskip
\pause

Para nosotros, una {\bf \emph{red}} se compondr\'{a} de un n\'{u}mero
finito de {\emph{\bf nodos}} (tambi\'{e}n denominados {\emph{\bf
uniones}} o {\emph{\bf v\'{e}rtices}}) conectados por una serie de
l\'{\i}neas dirigidas conocidas como {\emph{\bf ramas}} o {\emph{\bf
arcos}}. Cada rama estar\'{a} etiquetada con un {\emph{\bf flujo}} que
representa la cantidad de alg\'{u}n producto que puede fluir a lo
largo o a trav\'{e}s de esa rama en la direcci\'{o}n indicada. La regla
fundamental que gobierna el flujo a trav\'{e}s de una red es la de la
{\emph{\bf conservaci\'{o}n del flujo:}}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{An\'{a}lisis de Redes}


\begin{block}{Conservaci\'{o}n del flujo}

\begin{center}

En cada nodo, el flujo que entra es igual al flujo que sale.
\end{center}

\end{block}
\medskip

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{red1}
% Fig. 3
\end{center}


\pause

La figura muestra una parte de una red, con dos ramas que entran a
un nodo y dos que salen de \'{e}l. La regla de conservaci\'{o}n del flujo
implica que el flujo total de entrada, $f_1+f_2$ unidades, debe
coincidir con el flujo total de salida, 20+30 unidades. De este
modo, tenemos la ecuaci\'{o}n lineal $f_1+f_2=50$ que corresponde a
este nodo.

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}

\begin{exampleblock}{Ejemplo:}
Describa los flujos posibles a trav\'{e}s de la red de tuber\'{\i}as de
agua que se muestra en la figura, donde el flujo se mide en litros
por minuto.

\pause


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{red2}
%Fig. 3
\end{center}


\end{exampleblock}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section{Sumas superiores e inferiores}
\begin{frame}
\begin{alertblock}{Continuaci\'{o}n de Soluci\'{o}n:}
En cada nodo, escribimos la ecuaci\'{o}n que representa all\'{\i} la
conservaci\'{o}n del flujo. Luego escribimos cada ecuaci\'{o}n con las
variables a la izquierda y la constante a la derecha, para obtener
un sistema lineal de la froma est\'{a}ndar.

%\medskip

\pause

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{red2}
%Fig. 3
\end{center}

%\medskip

\pause

$$\begin{tabular}{ll}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  Nodo A: & $15=f_1+f_4$ \\
  Nodo B: & $f_1=f_2+10$ \\
  Nodo C: & $f_2+f_3+5=30$ \\
  Nodo D: & $f_4+20=f_3$ \\
\end{tabular}\Longrightarrow \begin{tabular}{lcc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $f_1+f_4$ & = & 15 \\
  $f_1-f_2$ & = & 10 \\
  $f_2+f_3$ & = & 25 \\
  $f_3-f_4$ & = & 20 \\
\end{tabular}$$


\end{alertblock}


\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
%\frametitle{Sumas superiores}

\begin{alertblock}{Continuaci\'{o}n de Soluci\'{o}n:}

Usando eliminaci\'{o}n Gauss-Jordan, reducimos la matriz ampliada:

\pause

$$\begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 & 1 & | & 15\\
  1 & -1 & 0 & 0 & | & 10\\
  0 & 1 & 1 & 0 & | & 25\\
  0 & 0 & 1 & -1 & | & 20\\
\end{bmatrix}\Longrightarrow \begin{bmatrix}
  1 & 0 & 0 & 1 & | & 15\\
  0 & 1 & 0 & 1 & | & 5\\
  0 & 0 & 1 & -1 & | & 20\\
  0 & 0 & 0 & 0 & | & 0\\
\end{bmatrix}.$$

\pause

Vemos que existe una variable libre, $f_4$, de manera que tenemos
un n\'{u}mero infinito de soluciones. Si hacemos $f_4=t$ y expresamos
las variables principales en t\'{e}rminos de $f_4$ obtenemos
\pause
$$\begin{tabular}{lcc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
  $f_1$ & = & 15-t \\
  $f_2$ & = & 5-t \\
  $f_3$ & = & 20+t \\
  $f_4$ & = & t \\
\end{tabular}$$
\end{alertblock}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
%\frametitle{Sumas superiores}

\begin{alertblock}{Continuaci\'{o}n de Soluci\'{o}n:}

Estas ecuaciones describen todos los flujos posibles y nos
permiten analizar la red. Por ejemplo, observamos que si
controlamos el flujo en la rama AD de la forma que $t=5[L/Min]$,
entonces los otros flujos son $f_1=10$, $f_2=0$ y $f_3=25$. \pause

\pause

\medskip

Lo anterior puede resultar a\'{u}n mejor si encontramos los flujos
m\'{\i}nimo y m\'{a}ximo posibles en cada rama. Cada uno de los flujos no
deber\'{a} ser negativo. Examinando la primera y la segunda
ecuaciones, vemos que $t\leq 15$ (de otro modo $f_1$ ser\'{\i}a
negativo) y $t\leq 5$ (de otro manera $f_2$ ser\'{\i}a negativo).

\pause

\medskip

La segunda de estas desigualdades es m\'{a}s restrictiva que la
primera, as\'{\i} que debemos usarla. La tercera ecuaci\'{o}n no contribuye
con restricciones adicionales sobre nuestro par\'{a}metro $t$, por lo
que se deduce que $0\leq t\leq 5$.

\end{alertblock}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
%\frametitle{Sumas superiores}

\begin{alertblock}{Continuaci\'{o}n de Soluci\'{o}n:}

Combinado este resultado con las cuatro ecuaciones, resulta que

\pause

$$\begin{tabular}{lcccc}
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
 10& $\leq$ &$f_1$ & $\leq$ & 15 \\
  0& $\leq$ &$f_2$ & $\leq$ & 5 \\
 20& $\leq$ &$f_3$ & $\leq$ & 25 \\
  0& $\leq$ &$f_4$ & $\leq$ & 5 \\
\end{tabular}$$

\medskip

Ahora tenemos una descripci\'{o}n completa de los flujos posibles a
trav\'{e}s de esta red.

\end{alertblock}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\end{document}
